La ecuación de Dirac, es una ecuación de primer orden que describe partículas de spin $1/2$. Esta es consistente con los principios de la mecánica cuántica y relatividad y es esencial para construir el modelo estándar.

Supongamos una partícula de masa $m$ y un $4$-momento $p$. La relación de dispersión relativista establece que:

$$
(p\cdot p) = (mc)^2 \Rightarrow p^{\mu}p_{\mu} - (mc)^2 = 0
$$

En el contexto cuántico, el momento se representa mediante operadores diferenciales, es decir:

$$
p_{\mu} \rightarrow -i\hbar \partial_{\mu}
$$

Proponemos coeficientes $\gamma^{\mu}$ para factorizar la ecuación y expresarla en términos de las componentes covariantes del momento, es decir:

$$
p^{\mu} p_{\mu} - (mc)^2 = (\gamma^{\mu} p_{\mu} - mc)(\gamma^{\nu} p_{\nu} + mc) = 0
$$

Para que esta factorización sea válida, los coeficientes $\gamma^{\mu}$ deben ser matrices y verificar la relación:

$$
\{\gamma^{\mu}, \gamma^{\nu}\} = \gamma^{\mu} \gamma^{\nu} + \gamma^{\nu} \gamma^{\mu} = 2g^{\mu \nu} I
$$

Con $g$ el tensor métrico de Minkowski. Esta ultima relación se denomina relación de anti conmutación de Clifford y puede demostrarse que las matrices que satisfacen esta relación son:

$$ \gamma^{0} = \begin{pmatrix} \hat{\mathbb{I}} & 0 \\ 0 & -\hat{\mathbb{I}} \end{pmatrix} \qquad \gamma^{\mu} = \begin{pmatrix} 0 & \hat{\sigma}_{\mu} \\ -\hat{\sigma}_{\mu} & 0 \ \end{pmatrix} $$

Con $\hat{\sigma}_{\mu}$ las matrices de Pauli:

$$
\hat{\sigma}_1 = 
\begin{pmatrix}
0 & 1 \\
1 & 0
\end{pmatrix} \quad
\hat{\sigma}_2 = 
\begin{pmatrix}
0 & -i \\
i & 0
\end{pmatrix} \quad
\hat{\sigma}_3 = 
\begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & -1
\end{pmatrix}
$$

Las funciones de onda que transforma esta ecuación deben ser vectores de cuatro componentes, llamados **espinores de Dirac** y los escribimos como:

$$
\psi = \begin{pmatrix} \psi^0 \\ \psi^1 \\ \psi^2 \\ \psi^3 \end{pmatrix}
$$

Entonces, al aplicar esta factorización sobre un espinor $\psi$ y tomar uno de los factores como nulo, se obtiene la ecuación de Dirac:

$$
i\gamma^{\mu} \partial_{\mu} \psi -mc \psi = 0
$$

### Evolución temporal

Ignoremos por un momento las componentes espaciales y veamos la componente $0$ correspondiente a la componente temporal de los $4$-vectores, es decir:

$$
i\hbar \gamma^0 \frac{1}{c} \frac{\partial}{\partial t} \psi - mc \psi = 0
$$

El espinor que puede dividirse en dos componentes $\psi = \begin{pmatrix} \psi_A \ \psi_B \end{pmatrix}$ , de forma que:

$$
i\hbar \begin{pmatrix} \mathbb{\hat{I}} & 0 \\ 0 & -\mathbb{\hat{I}} \end{pmatrix} \begin{pmatrix} \psi_A \\ \psi_B \end{pmatrix} -mc \begin{pmatrix} \psi_A \\ \psi_B \end{pmatrix} = 0
$$

Luego la ecuación diferencial matricial $4\times 4$ se reduce a dos ecuaciones diferenciales $2\times 2$ dadas por:

$$ 
\frac{\partial}{\partial t} \psi_A = -i\frac{mc^2}{\hbar} \psi_A \qquad \frac{\partial}{\partial t} \psi_B = i\frac{mc^2}{\hbar} \psi_B 
$$

Resolviendo ambos ecuaciones encontramos que las componentes del espinor evolucionan como:

$$ 
\psi_A \sim \exp{(-i\frac{mc^2}{\hbar}t)} \qquad \psi_B \sim \exp{(i\frac{mc^2}{\hbar}t)}
$$

Dado a que el factor $mc^2$ es la energía en reposo de la partícula, la función de onda evoluciona como $\psi_A \sim \exp{(-iE /\hbar t})$, lo cual implica propagación hacia el futuro en el tiempo y no implica ninguna inconsistencia, sin embargo, la ecuación de Dirac también admite soluciones de la forma
$\psi_B \sim \exp{(iE/\hbar t)}$, las cuales a primera instancia parecerían una violación de la causalidad. Estas soluciones en realidad corresponden a las _anti-partículas_, las cuales son las mismas partículas pero con carga opuestas, y pueden interpretarse en la electrodinámica cuántica como una antipartícula con energía positiva propagándose en la dirección opuesta en el espacio-tiempo

### Ondas planas

Supongamos ahora soluciones en forma de ondas planas, es decir:

$$
\psi(x) = u(k) ae^{-ik\cdot x}
$$

Luego la ecuación de Dirac se reduce a:

$$
(\hbar \gamma^{\mu} k_{\mu} - mc)u(k) = 0
$$

Notemos que la suma $\gamma^{\mu} k_{\mu}$ puede escribirse como:

$$ 
\gamma^{\mu} k_{\mu} = \gamma^0k_0 - \vec{\gamma}\cdot\vec{k} 
= k_0 \begin{pmatrix} \hat{\mathbb{I}} & 0 \\ 0 & -\hat{\mathbb{I}} \end{pmatrix} - \vec{k} \cdot \begin{pmatrix} 0 & \vec{\sigma} \\ -\vec{\sigma} & 0 \end{pmatrix} 
= \begin{pmatrix} k_0\hat{\mathbb{I}} & -\vec{k} \cdot \vec{\sigma} \\ \vec{k} \cdot \vec{\sigma} & -k_0\hat{\mathbb{I}} \end{pmatrix} 
$$

Reemplazando en la ecuación de ondas planas, podemos escribir esta de forma matricial como:

$$ 
\begin{pmatrix} \hat{\mathbb{I}}(\hbar k_0 - mc) & -\hbar \vec{k} \cdot \vec{\sigma} \\ \hbar \vec{k} \cdot \vec{\sigma} & -\hat{\mathbb{I}}(\hbar k_0 + mc) \end{pmatrix} \begin{pmatrix} u_A \\ u_B\end{pmatrix} = 0 
$$

En donde las componentes $u_A$ y $u_B$ corresponden a la partícula y la anti-partícula respectivamente. Resolviendo obtenemos:

$$
u_A = \frac{\vec{k} \cdot \vec{\sigma}}{k_0 - mc/\hbar} u_B 
\qquad
u_B = \frac{\vec{k} \cdot \vec{\sigma}}{k_0 + mc/ \hbar} u_A
$$

$$
\vec{k} \cdot \vec{\sigma} 
= k_x \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0\end{pmatrix}
+ k_y \begin{pmatrix} 0 & -i \\ i & 0\end{pmatrix}
+ k_z \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & -1 \end{pmatrix}
= \begin{pmatrix} k_z & k_x -ik_y \\ k_x + ik_y & -k_z \end{pmatrix}
$$

Se torna útil también hallar el cuadrado del producto anterior, ya que:

$$
(\vec{k} \cdot \vec{\sigma})^2 =  \begin{pmatrix} k_z & k_x -ik_y \\ k_x + ik_y & -k_z \end{pmatrix} \begin{pmatrix} k_z & k_x -ik_y \\ k_x + ik_y & -k_z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} |\vec{k}|^2 & 0 \\ 0 &  |\vec{k}|^2 \end{pmatrix} =  |\vec{k}|^2 \mathbb{\hat{I}}
$$

Usando estas expresiones podemos probar que $\hbar \vec{k}$ es en realidad el $4$-momento de la onda. Reemplazando $u_B$ en $u_A$ obtenemos que:

$$
u_A = \frac{|\vec{k}|^2}{(k_0)^2 - (mc/\hbar)^2} u_A 
\Rightarrow 
(k^0)^2 - |\vec{k}|^2 = k\cdot k  = (mc)^2 /\hbar^2
$$

Esto nos dice que el vector de onda se conserva en el espacio-tiempo y que necesariamente $\hbar k = \pm p$ . 

Podemos ahora hallar una base para el conjunto de ondas planas soluciones a la ecuación de Dirac. Para ello elegimos una basa para las componentes correspondientes a las partículas y hallamos las componentes correspondientes a las anti-partículas en función de estas. Eligiendo una base para $u_A$ con $\hbar k = p$:

$$
u^{(1)}_A = \begin{pmatrix} 1 \\ 0\end{pmatrix} \Rightarrow
u^{(1)}_B = \frac{\vec p \cdot \vec \sigma}{p^0 + mc} \begin{pmatrix} 1 \\ 0\end{pmatrix} = \frac{c}{E + mc^2} \begin{pmatrix} p_z \\ p_x + ip_y\end{pmatrix}
$$

$$
u_A^{(2)} = \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix} \Rightarrow
u^{(2)}_B = \frac{\vec p \cdot \vec \sigma}{p^0 + mc} \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix} = \frac{c}{E + mc^2} \begin{pmatrix} p_x - i p_y \\ -p_z \end{pmatrix}
$$

Por otra parte eligiendo una base para $v_B$ con $\hbar k = -p$ obtenemos: 

$$
v_A^{(1)} = \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix} \Rightarrow
v^{(1)}_B = \frac{c}{E + mc^2} \begin{pmatrix} p_x - i p_y \\ -p_z \end{pmatrix}
$$

$$
v^{(2)}_B = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix}
\Rightarrow v^{(2)}_{A} = \frac{c}{E + mc^2} \begin{pmatrix} p_z \\ p_x + ip_y\end{pmatrix}
$$

En donde se uso que $\hbar k = -p$ en el segundo caso ya que de otra forma las soluciones $v_b$ divergen cuando el momento de la partícula es nulo. Luego:

$$
u^{(1)} = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ \frac{cp_z}{E + mc^2} \\ \frac{c(p_x + ip_y)}{E + mc^2} \end{pmatrix} 
\qquad 
u^{(2)} = \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ \frac{c(p_x - ip_y)}{E + mc^2} \\ \frac{-c p_z}{E + mc^2} \end{pmatrix}  
\qquad
v^{(1)} = \begin{pmatrix} \frac{c(p_x - ip_y)}{E + mc^2} \\ \frac{-cp_z}{E + mc^2} \\ 0 \\ 1\end{pmatrix}
\qquad
v^{(2)} = \begin{pmatrix} \frac{cp_z}{E + mc^2} \\ \frac{c(p_x + ip_y)}{E + mc^2} \\ 1 \\ 0\end{pmatrix}
$$

Buscamos ahora la norma de estos espinores. Notemos que:

$$
\begin{aligned}
(u^{(1)})^{\dagger}u^{(1)} \sim \begin{pmatrix} 1 & 0 & \frac{cp_z}{E + mc^2} & \frac{c(p_x - i p_y)}{E + mc^2}  \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ \frac{cp_z}{E + mc^2} \\ \frac{c(p_x + i p_y)}{E + mc^2} \end{pmatrix} = 1 + \frac{c|\vec{p}|}{(E + mc^2)^2}\\
= 1 + \frac{(E/c)^2 - (mc)^2}{(E/c + mc)^2}  = 1 + \frac{E/c - mc}{E/c + mc} = \frac{2E/c}{E/c + mc}
\end{aligned}
$$

El mismo resultado se puede hallar para el resto de los espinores. Luego si se busca que la norma de estos sea $2E/c$ (Convención Halzen-Martin) , entonces:

$$
\frac{2E/c}{E/c + mc} N^2 = 2E/c \Rightarrow N = \sqrt{E/c + mc} 
$$

Finalmente, las soluciones canónicas para la ecuación de Dirac serán para las partículas:

$$ 
\psi^{(1)} = \frac{c}{\sqrt{E + mc^2}} \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ \frac{cp_z}{(E + mc^2)} \\ \frac{c(p_x + i p_y)}{E + mc^2}  \end{pmatrix} e^{-i\frac{mc^2}{\hbar}t} \qquad \psi^{(2)} 
= 
\frac{c}{\sqrt{E + mc^2}} \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ \frac{c(p_x - i p_y)}{E + mc^2} \\ \frac{-cp_z}{E + mc^2}  \end{pmatrix}  e^{-i\frac{mc^2}{\hbar}t}
$$

Y para las antipartículas:

$$
\psi^{(3)} = \frac{c}{\sqrt{E + mc^2}} \begin{pmatrix} \frac{c(p_x - i p_y)}{E + mc^2} \\ \frac{-cp_z}{E + mc^2} \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}  e^{i\frac{mc^2}{\hbar}t}
\qquad
\psi^{(4)} = \frac{c}{\sqrt{E + mc^2}} \begin{pmatrix} \frac{cp_z}{E + mc^2} \\ \frac{c(p_x + i p_y)}{E + mc^2}  \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} e^{i\frac{mc^2}{\hbar}t} 
$$

### Espín

Consideramos ahora la matriz $\vec{S}$ compuesta por las matrices de Pauli:

$$
\vec{S} = \frac{\hbar}{2} \begin{pmatrix} \vec{\sigma} & 0 \\ 0 & \vec{\sigma} \end{pmatrix}
$$

Es fácil ver que los espinores encontrados no son auto-estados de la matriz $\vec{S}$. Basta con verificar con las ultimas componentes de $u^{(1)}$ con la componente $\hat{S}_z$:

$$
\begin{pmatrix}1 & 0 \\ 0 & -1 \end{pmatrix}
\begin{pmatrix} \frac{cp_z}{E + mc^2} \\ \frac{c(p_x + ip_y)}{E + mc^2} \end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix} \frac{cp_z}{E + mc^2} \\ -\frac{c(p_x + ip_y)}{E + mc^2} \end{pmatrix} 
$$

Luego $u^{(1)}$ no puede ser un auto vector de $\hat{S}_z$. Sin embargo los espinores pueden ser orientados en la espacial dirección $z$ . Si las otras componentes se anulan se tendrá que:

$$
cp_z = c|\vec{p}| = \sqrt{E^2 - (mc^2)^2} = \sqrt{E-mc^2} \sqrt{E+mc^2}
$$

Luego reemplazando:

$$
u^{(1)} = \frac{c}{\sqrt{E + mc^2}} \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ \frac{\sqrt{E-mc^2}}{\sqrt{E+mc^2}} \\ 0 \end{pmatrix} = \frac{c}{E+ mc^2} \begin{pmatrix} \sqrt{E+mc^2} \\ 0 \\ \sqrt{E-mc^2} \\ 0\end{pmatrix}
$$

De la misma forma pueden orientarse hacia la dirección $z$ los espinores restantes y obtenemos para cada uno que:

$$
u^{(2)} = \frac{c}{E+mc^2} \begin{pmatrix} 0 \\  \sqrt{E+mc^2} \\ 0 \\  \sqrt{E-mc^2} \end{pmatrix}
$$

$$
v^{(1)} =  \frac{c}{E+mc^2}\begin{pmatrix} 0 \\  -\sqrt{E-mc^2} \\ 0 \\  \sqrt{E+mc^2} \end{pmatrix}
\qquad
v^{(2)} = \frac{c}{E+mc^2}\begin{pmatrix} \sqrt{E-mc^2} \\ 0 \\  \sqrt{E+mc^2} \\ 0 \end{pmatrix}
$$

De esta forma ahora todos ellos son auto vectores del operador spin $\hat{S}_z$. Veamos esto:

$$ 
\hat{S}_z u^{(1)} = \frac{\hbar}{2} \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & -1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & -1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} \sqrt{(E + mc^2)/c} \\ 0 \\ \sqrt{(E - m c^2)/c} \\ 0 \end{pmatrix} =  \frac{\hbar}{2}  \begin{pmatrix} \sqrt{(E + mc^2)/c} \\ 0 \\ \sqrt{(E - m c^2)/c} \\ 0 \end{pmatrix} = \frac{\hbar}{2} u^{(1)}
$$

$$ 
\hat{S}_z u^{(2)} = \frac{\hbar}{2} \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & -1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & -1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0 \\ \sqrt{(E + mc^2)/c} \\ 0 \\ -\sqrt{(E - m c^2)/c} \end{pmatrix} = -\frac{\hbar}{2}  \begin{pmatrix} 0 \\ \sqrt{(E + mc^2)/c} \\ 0 \\ -\sqrt{(E - m c^2)/c} \end{pmatrix} = -\frac{\hbar}{2} u^{(2)}
$$
  
$$ 
\hat{S}_z v^{(1)} = \frac{\hbar}{2} \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & -1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & -1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0 \\  -\sqrt{(E - m c^2)/c}  \\ 0 \\ \sqrt{(E + mc^2)/c} \end{pmatrix} =  -\frac{\hbar}{2}  \begin{pmatrix} 0 \\  -\sqrt{(E - m c^2)/c}  \\ 0 \\ \sqrt{(E + mc^2)/c} \end{pmatrix} = -\frac{\hbar}{2} v^{(1)}
$$

$$ 
\hat{S}_z v^{(2)} =  \frac{\hbar}{2} \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & -1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & -1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} \sqrt{(E - m c^2)/c} \\ 0 \\ \sqrt{(E + mc^2)/c} \\ 0 \end{pmatrix} =  \frac{\hbar}{2}  \begin{pmatrix} \sqrt{(E - m c^2)/c} \\ 0 \\ \sqrt{(E + mc^2)/c} \\ 0 \end{pmatrix} = \frac{\hbar}{2} v^{(2)}
$$

Luego $u^{(1)}$, $u^{(2)}$, $v^{(1)}$, $v^{(2)}$ como *auto-espinores* del operador $\hat{S}_z$, en donde  $u^{(1)}$, $u^{(2)}$ corresponden a electrones con espines $\ket{\uparrow}$ y $\ket{\downarrow}$ respectivamente, y a  $v^{(1)}$, $v^{(2)}$ como positrones con espín $\ket{\downarrow}$ y $\ket{\uparrow}$ respectivamente.

### Conjugados de carga

Otro operador importante que se puede identificar, es el de conjugación de carga ($C$), el cual transforma un espinor de Dirac $\psi$ en el espinor conjugado de carga $\psi_c$ dado por:

$$ \psi_c = i \gamma^2 \psi^* $$

Donde $\gamma^2$ es la tercera matriz de Dirac, dada por:

$$ 
\gamma^2 = \begin{pmatrix} 0 & 0 & 0 & -i \\  0 & 0 & i & 0 \\ 0 & i & 0 & 0 \\ -i & 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} 
$$

Se puede probar que los conjugados de carga de los auto-espinores de las partículas $u^{(1)}$ y $u^{(2)}$ son iguales a los auto-espinores $v^{(1)}$ y $v^{(2)}$ de las anti-partículas, respectivamente. Esto es:

$$ 
u^{(1)}_c = i \gamma^2 (u^{(1)})^* \sim \begin{pmatrix} 0 & 0 & 0 & 1 \\  0 & 0 & -1 & 0 \\ 0 & -1 & 0 & 0 \\ 1 & 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ \frac{cp_z}{E + mc^2} \\ \frac{c(p_x - i p_y)}{E + mc^2} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} \frac{c(p_x - i p_y)}{E + mc^2} \\ -\frac{cp_z}{E + mc^2} \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix} \Rightarrow u_c^{(1)} = v^{(1)}
$$
  
$$ 
u^{(2)}_c = i \gamma^2 (u^{(2)})^* \sim \begin{pmatrix} 0 & 0 & 0 & 1 \\  0 & 0 & -1 & 0 \\ 0 & -1 & 0 & 0 \\ 1 & 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ \frac{c(p_x - i p_y)}{E + mc^2} \\ -\frac{cp_z}{E + mc^2} \end{pmatrix} =\begin{pmatrix}  \frac{cp_z}{E + mc^2} \\  \frac{c(p_x - i p_y)}{E + mc^2} \\1 \\0 \end{pmatrix} \Rightarrow u_c^{(2)} = v^{(2)}
$$

Esto nos dice que los conjugados de carga de cada partículas son sus respectivas anti-partículas. De la misma forma para los espinores $v^{(1)}$ y $v^{(2)}$ tendremos que:

$$
v_c^{(1)} = i\gamma^2 (v^{(1)})^* \sim\begin{pmatrix} 0 & 0 & 0 & 1 \\  0 & 0 & -1 & 0 \\ 0 & -1 & 0 & 0 \\ 1 & 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} \frac{c(p_x - i p_y)}{E + mc^2} \\ -\frac{cp_z}{E + mc^2} \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ \frac{cp_z}{E + mc^2} \\ \frac{c(p_x - i p_y)}{E + mc^2} \end{pmatrix} \Rightarrow v_c^{(1)} = u^{(1)}
$$

$$
v_c^{(2)} = i\gamma^2 (v^{(2)})^* \sim\begin{pmatrix} 0 & 0 & 0 & 1 \\  0 & 0 & -1 & 0 \\ 0 & -1 & 0 & 0 \\ 1 & 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} \frac{cp_z}{E + mc^2} \\ \frac{c(p_x + i p_y)}{E + mc^2} \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ -\frac{c(p_x + i p_y)}{E + mc^2} \\ \frac{cp_z}{E + mc^2} \end{pmatrix} \Rightarrow v_c^{(2)} = u^{(2)}
$$

Este resultado no solo refleja una simetría fundamental en la formulación de la teoría de Dirac, sino que también ilustra el papel de la **conjugación de carga** como una transformación que convierte partículas en sus correspondientes antipartículas, invirtiendo sus cargas internas (como la carga eléctrica o el número leptónico) pero manteniendo su momento y energía.



### Covariantes Bilineales

Sea $\psi$ un espinor de Dirac y supongamos que queremos transformarlo de un marco de referencia inercial a otro, es decir hallar una transformación $S$ tal que:

$$
\psi' = S\psi
$$

Para la cual se verifique la ecuación de Dirac:

$$ 
i\hbar \gamma^{\mu} \partial'_{\mu}\psi' - m \psi' = 0
\qquad \text{con }
\partial'_{\mu} = \frac{\partial x^{\nu}}{\partial x'^{\mu}} \frac{\partial}{\partial x^{\nu}} = \Lambda_{\mu}{}^{\nu} \partial_{\nu} 
$$

En donde $\Lambda_{\mu}{}^{\nu}$ son los elementos de la transformación de Lorentz inversa. Reemplazando las transformaciones de coordenadas y el espinor transformado en la ecuación primada obtenemos que:

$$
i\hbar \gamma^{\mu}  \frac{\partial x^{\nu}}{\partial x'^{\mu}} \partial_{\nu} (S\psi) - m c  (S\psi) = 0
$$

$$
\Rightarrow i\hbar S^{-1} \gamma^{\mu} \Lambda_{\mu}{}^{\nu} S\partial_{\nu} \psi -mc\psi = 0
$$

De esta ultima relación puede verse que las matrices de Dirac deben verificar que:

$$
S\gamma^{\nu} = \gamma^{\mu} \Lambda_{\mu}{}^{\nu} S
$$

Expandiendo la suma sobre $\mu$ y reemplazando los coeficientes de la transformación de Lorentz:

$$
\begin{aligned}
S\gamma^0 = (\gamma^{0} S) \gamma + (\gamma^{1} S) \beta \gamma 
\\ \\
S \gamma^{1} = (\gamma^{0} S) \beta \gamma + (\gamma^{1} S) \gamma
\\ \\
 S \gamma^{2} = \gamma^{2} S
\\ \\
 S \gamma^{3} = \gamma^{3} S
\end{aligned}
$$

Debemos mostrar ahora que $S = a_+ + a_- \gamma^0 \gamma^1$ transforma el espinor de Dirac de un marco de referencia a otro, en donde:

$$ 
a_{\pm} = \pm \sqrt{\frac{1}{2}(\gamma \pm 1)}
$$

Notemos que $\gamma^0$ y $\gamma^1$ anti conmutan con $\gamma^2$ y $\gamma^3$, por lo que su producto también anti conmuta. Luego las últimas dos ecuaciones se cumplen trivialmente. Para las primeras dos vemos que:

$$ 
\begin{aligned}
S \gamma^0 = a_+ \gamma^0 + a_- \gamma^0 \gamma^1 \gamma^0 = a_+ \gamma^0 - a_- \gamma^0 \gamma^0 \gamma^1 = a_+ \gamma^0 - a_- \gamma^1 
\\ \\
\gamma^0 S = \gamma^0 a_+ + \gamma^0 a_- \gamma^0 \gamma^1 = a_+ \gamma^0 + a_- \gamma^1 
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
S \gamma^1 = a_+ \gamma^1 + a_- \gamma^0 \gamma^1 \gamma^1 = a_+ \gamma^1 - a_- \gamma^0 
\\ \\ 
\gamma^1 S = \gamma^1 a_+ - a_- \gamma^0 \gamma^1 \gamma^1 = a_+ \gamma^1 + a_- \gamma^0 
\end{aligned}
$$

Luego :

$$ 
\begin{aligned}
a_+ \gamma^0 -a_- \gamma^1 =(a_+ \gamma^0 + a_- \gamma^1) \gamma + (a_+ \gamma^1 + a_- \gamma^0) \beta \gamma 
\\ \\
= \gamma(a_+ + \beta a_-)\gamma_0 + \gamma(a_- + \beta a_+) \gamma^1 
\end{aligned}
$$

Por otra parte, de la definición de $\gamma$

$$ 
\gamma = \frac{1}{\sqrt{1 - \beta^2}} \Rightarrow \beta^2 = \frac{\gamma^2 - 1}{\gamma^2} \Rightarrow \frac{\sqrt{(\gamma-1)(\gamma+1)}}{\gamma}
$$

De esta forma se puede probar que:

$$
\begin{aligned}
\gamma(a_+ + \beta a_-) = \gamma \left[ \sqrt{\frac{1}{2}(\gamma + 1)} - \frac{\sqrt{(\gamma-1)(\gamma+1)}}{\gamma} \sqrt{\frac{1}{2}(\gamma - 1)} \right]
\\ \\
= \sqrt{\frac{1}{2}(\gamma + 1)} = a_+ 
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\gamma(a_- + \beta a_+) = \gamma \left[-\sqrt{\frac{1}{2}(\gamma - 1)} + \frac{\sqrt{(\gamma-1)(\gamma+1)}}{\gamma} \sqrt{\frac{1}{2}(\gamma + 1)} \right]
\\\\
= \sqrt{\frac{1}{2}(\gamma - 1)} = a_- 
\end{aligned}
$$

Verificándose que:

$$ 
a_+ \gamma^0 -a_- \gamma^1 =(a_+ \gamma^0 + a_- \gamma^1) \gamma + (a_+ \gamma^1 + a_- \gamma^0) \beta \gamma 
$$

Luego $S = a_+ + a_- \gamma^0 \gamma^1$ satisface estas condiciones.



